\section[HTTP]{Le protocole HTTP}

\subsection{Présentation \& généralités}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{HTTP : généralités}
	\begin{itemize}
		\item Hyper Text Transfer Protocol : \uncover<2->{Protocole Client/Serveur sur le World Wide Web.}\uncover<3->{ Protocole sécurisé avec HTTPS.}
		\item \uncover<4->{URL (Uniform Resource Locator) : l'adresse d'une ressource (page Web, image, fichier, vidéo ...)} \uncover<5->{\small -- \verb?protocole://serveur:port/chemin/ressource?}
	\end{itemize}
	\parbox{.62\linewidth}{
		\begin{itemize}
			\item \uncover<6->{Le client envoie une requête HTTP au serveur, qui lui envoie une réponse (la page Web, l'image, le fichier, la vidéo, ...).}
			\item \uncover<7->{Il existe plusieurs \textbf{méthodes} HTTP (ou \textbf{commandes}, ou \textbf{verbes}) : GET, POST, DELETE, ...}
		\end{itemize}
	}
	\parbox{.37\linewidth}{
		\centering \uncover<6->{\includegraphics[width=.85\linewidth]{../docs/images/requeteHTTP}}
	}
	\begin{itemize}
		\item[~] \uncover<8->{\small(Cf. \url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/HTTP/Methods})}
		\item \uncover<9->{HTTP est un protocole sans état (\textit{stateless}).}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{La requête HTTP}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Le verbe GET}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item C'est le verbe par défaut : celui qui est appelé lorsqu'on saisit une URL dans un navigateur, ou qu'on clic sur un lien hypertexte.
		\item Il permet de récupérer des informations présentes sur le serveur (page html, document, image, ...)
		\item On peut ajouter des \textbf{paramètres}, par exemple :\\
			\verb!www.exemple.com/hello.html?nom=DUPONT\&prenom=Jean\&...!
		\item Pratique car on peut modifier l'URL (i.e. la requête) directement.
		\item Inconvénients :
			\begin{itemize}
				\item La taille d'une URL est limitée à 255 caractères : la suite est perdue.
				\item Les informations envoyées sont facilement accessible dans l'URL.
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Le verbe POST}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Il permet d'envoyer des informations au serveur.
		\item C'est le verbe qu'il faut par exemple utiliser lorsque l'utilisateur remplit un formulaire (pas de problème de taille).
		\item Les paramètres ne sont pas dans l'URL, mais il sont dans le corps de la requête.\\~\\
			\texttt{POST <URL> HTTP/<Version>}\\
			\texttt{[<Champ d'en-tête>:<Valeur>]}\\
			\texttt{...}\\
			\texttt{\emph{Ligne blanche}}\\
			\texttt{[corps de la requête pour le verbe POST]}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Les autres verbes}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Il existe d'autres verbes HTTP dont nous parlerons un peu plus en détail dans la partie sur les Web Services.
		\item GET permet de récupérer une (ou plusieurs) ressource(s) présente(s) sur le serveur.
		\item POST permet d'envoyer une ressource (ou des informations) au serveur.
		\item PUT, PATCH et DELETE permettent de modifier ou de supprimer une ressource sur le serveur.
		\item Attention, il s'agit ici de \textbf{convention} !
		\item[] C'est la personne qui développe l'application déployée sur le serveur qui décide en fait de ce qui doit se passer en fonction du verbe appelé ...
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{En résumé}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item[] \textbf{En résumé}, une requête HTTP, c'est
		\item[] Du texte envoyé par le client au serveur, qui contient :
		\item Une URL,
		\item Un verbe,
		\item Une en-tête (liste de couples clef/valeur),
		\item Un corps (pour envoyer les paramètres, si le verbe n'est pas GET).
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Requête HTTP}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.75\textwidth]{../docs/images/HTTPRequest}
	\end{center}
	\url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/HTTP/Headers}
\end{frame}

\subsection{La réponse HTTP}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Réponse HTTP}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../docs/images/HTTPResponse}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Protocole HTTP : statut des réponse}
	\begin{itemize}
		\item \emph{1xx : Informationnel}
			\begin{itemize}
				\item 100 : Continue, ...
			\end{itemize}
		\item \emph{2xx : Succès de la requête client}
			\begin{itemize}
				\item 200 : OK, 204 : No Content
			\end{itemize}
		\item \emph{3xx : Re-direction de la requête client}
			\begin{itemize}
				\item 301 : Moved Permanently, 302 : Moved Temporarily
			\end{itemize}
		\item \emph{4xx : Erreur client}
			\begin{itemize}
				\item 400 : Bad Request, 401 : Unauthorized, 403 : Forbidden, 404 : Not Found
			\end{itemize}
		\item \emph{5xx : Erreur serveur}
			\begin{itemize}
				\item 500 : Internal Server Error, 501 : Not Implemented, 503 : Service Unavailable
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	Il y en a beaucoup d'autres ! : {\tiny\url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/HTTP/Status}}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{En résumé}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item[] \textbf{En résumé}, une réponse HTTP, c'est
		\item[] Du texte envoyé par le serveur au client, qui contient :
		\item Une en-tête (liste de couples clef/valeur),
		\item Un code retour qui indique comment s'est passé le traitement de la requête,
		\item La ressource demandée (éventuellement),
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Les cookies}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Les cookies}
	\centering
	\includegraphics[width=.4\linewidth]{../docs/images/cookies}
	\includegraphics[width=.4\linewidth]{../docs/images/cookies2}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Problème}
	\parbox{.49\linewidth}{
		\begin{itemize}
			\setlength{\itemsep}{1.5em}
			\item HTTP est un protocole sans état :\\
				\emph{stateless protocol}
			\item \uncover<2->{Si un client fait une requête HTTP \verb?request1?,}\uncover<3->{ le serveur envoie la réponse puis ferme la connexion et ne stocke aucune informations du client.}
		\end{itemize}
	}
	\parbox{.49\linewidth}{
		\putat{0}{15}{
			\begin{overlayarea}{6cm}{1cm}
				\only<1>{\includegraphics[width=1.2\linewidth]{../docs/images/HTTPProtocol1}}
				\only<2>{\includegraphics[width=1.2\linewidth]{../docs/images/HTTPProtocol2}}
				\only<3>{\includegraphics[width=1.2\linewidth]{../docs/images/HTTPProtocol3}}
				\only<4,5>{\includegraphics[width=1.2\linewidth]{../docs/images/HTTPProtocol4}}
			\end{overlayarea}
		}
	}
	~\\~\\~\\
	\begin{itemize}
		\setlength{\itemsep}{1.5em}
		\item \uncover<4->{Si le même client fait une autre requête HTTP \verb?request2? juste après, il n'y a aucun lien entre \verb?request1? et \verb?request2?.}
		\item \uncover<5->{Aucune information n'est conservée entre deux requêtes. On ne sait par exemple pas si l'utilisateur est connecté ou pas ...}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlepagenumber{Définition}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Un cookie est une petite quantité d'information,
		\item envoyé par le serveur, au client (via le \textit{header} de la réponse HTTP),
		\item sauvegardé par le navigateur sous la forme d'un petit fichier texte,
		\item et renvoyé par le client au serveur \textbf{à chaque} requête HTTP.
		\item Ceci permet de simuler une \og mémoire \fg{}, qui perdure entre les différentes requêtes.
		\item Concrétement, un cookie est un couple (nom, valeur).
		\item Un cookie peut être uniquement associé à un nom de domaine particulier.
		\item Un cookie peut avoir une durée de vie limité.
		\item Il y a des nombreuses autres options ...
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=HTML,basicstyle=\tiny\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim,fragile]
	\frametitlepagenumber{Exemple}
	\textbf{1/ Un utilisateur envoie une requête HTTP pour se connecter ...}\\~\\
	\begin{onlyenv}<2->
		\begin{minipage}{.045\textwidth}
			~~
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.455\textwidth}
			\centering\textbf{2/ Entête de la réponse}
			\begin{lstlisting}
HTTP/1.1 200 
Set-Cookie: SessionId=f3a3be0892d4ec17f6d3fc27e29c0c0f
Content-Length: 0
Date: Wed, 15 Feb 2023 19:50:27 GMT
Keep-Alive: timeout=20
Connection: keep-alive
			\end{lstlisting}
	%}
		\end{minipage}
	\end{onlyenv}
	~\\
	\begin{onlyenv}<3->
		\begin{minipage}{.237\textwidth}
			~~
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.753\textwidth}
			\centering\textbf{3/ Entête de la requête suivante}
			\begin{lstlisting}
GET /TPArchiWebProject/testCookieServlet HTTP/1.1
Host: localhost:8080
User-Agent: Mozilla/5.0 (Windows NT 10.0; Win64; x64; rv:87.0) Gecko/20100101 Firefox/87.0
Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml;q=0.9,image/webp,*/*;q=0.8
Accept-Language: fr,fr-FR;q=0.8,en-US;q=0.5,en;q=0.3
Accept-Encoding: gzip, deflate
Connection: keep-alive
Cookie: SessionId=f3a3be0892d4ec17f6d3fc27e29c0c0f; autre_cookie=valeur; ...
Upgrade-Insecure-Requests: 1
Pragma: no-cache
Cache-Control: no-cache
			\end{lstlisting}
		\end{minipage}
	\end{onlyenv}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Pour en savoir plus}
	\url{https://www.sitedetout.com/les-cookies-http/}
\end{frame}
